<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>سروش صفری</title>

  <link href="https://3nzo.com/farsi/feed.xml" rel="self"/>
  <link href="https://3nzo.com/farsi"/>

  <updated>2018-02-11T00:50:19+0200</updated>
  <id>https://3nzo.com/farsi</id>
  
  <author>
    <name>سروش صفری</name>
  </author>
    
  <generator>Mira</generator>

  
  <entry>
    <title>منجلاب مجازی</title>
    <link href="https://3nzo.com/farsi/منجلاب-مجازی/"/>
    <id>https://3nzo.com/farsi/منجلاب-مجازی/</id>

    <published>2018-02-09T11:44:24+0200</published>
    <updated>2018-02-09T11:44:24+0200</updated>

    <content type="html"><![CDATA[<a name="more"></a>
<p><img src="/fa/images/social.jpeg" alt="socail media" id="socailmedia" /></p>

<p>سلام سروش هستم يه مبتدي در حال يادگيري .</p>

<p>امروز ميخوام در مورد يه مشكل كه خيلي وقته دارم باهاش دست و پنجه نرم ميكنم و تازه راه حلشو پيدا كردم يه حرفايي بزنم و ايده اين بود كه شايد بدرد شما هم بخوره و اگه حال و روز منو داشتین به کمکتون بیاد .</p>

<p>يه چند وقتيه يه سري كارا و بايد انجام بدم كه روي يه برگه نوشتم زدم به ديوار اتاقم و روزا دونه دونه دارن سپري ميشن و حتي يدونش كه تيك نخورده هيچ تازه کلی موضوع دیگه داره بهش اضافه هم ميشه و از اون طرف اين احساس و دارم كه عقب افتادم و اطلاعات مفيد يا مقاله ها تو ذهنم جاشون رو دادن به يه سري ديتاي بيهوده مثل اينكه فيلاني با فلاني ازدواج كرده يا كليپ متعجب كننده اقاي ب يا مثلا عكس هاي مهموني و ماشين هاي گرون قيميت يه سري ها ، اما چي شد كه کارم کشید به اینجا ؟</p>

<p>اولين روزها كه اينستاگرام و نصب كردم با خودم گفتم  باحاله هفته اي يدونه عكس ميزارم براي دوستام كه ببينن تو چه وضعيتي ام و همين طور اونارو چك ميكنم اما اين روال يواش يواش جاشو داد به اينكه هر ٢-٣ روز یکبار عكس بزارم و بعدها كه زمان گذشت تبديل شد به اينكه روزي ٤-٥ ساعت تو اينستاگرام وقت تلف کنم ، چرا ؟ چون عادت كرده بودم بهش و نبودش قابل تحمل برام  نبود و بعد همين طور درگير تلگرام شدم و تو كلي كانال و گروه عضو شدم تا مطالب اموزنده بخونم اما بازم اونم
جاشو داد به يه سري چيزهاي بيهوده مثل اينكه خبر فوري :  فلاني گفت اينطوري ، ايا واقعن لازمه ؟</p>

<p>اين روال اينقدر ادامه دار شده كه الان يه ٢٠-٣٠ دقيقه به كارام ميرسم و تا ميام گرم كار بشم يه پيغام يا نوتيفيكيشن مياد از فلان برنامه که تمام تمرکز ادمو میریزه بهم و مجبوری بری چک کنی و کلا مسیر دیگه عوض میشه تازه بدتر قضيه اينه وقتي ميرم چك كنم ديگه خارج شدن ازشون با خداست ، اينطوري ميشه كه يهو به خودم ميام و ميبينم هم كارمو گذاشتم كنار هم وقتم و هم انرژي و كلي چيزهاي از دست رفته اما واقعا اينو ميخواستم ؟</p>

<p>حالا مگه ميشه ازينا دست كشيد ؟ اينا تبديل به عادت هاي روزمره شدن مثلا ساعت ٥ صبح كه بيدار ميشم همون زير پتو ميرم تو اين برنامه ها تا اتفاقاتي كه تو تايم خوابم پيش اومده رو بخونم و كلا انرژي من اول صبح ميره هوا :))
باشگاه ، خانواده ، دوستام ، كارم ، اموزش و كلي چيز و از دست دادم جاش ٣٠٠ تا فالوعر تو اينستاگرام  و عضو ١٠ تا كانال پربازديد تو تلگرام شدم .</p>

<p>ديگه اين شد كه يهو به خودم اومدم با يه تلنگر كوچيك طور و با يه تصميم اينستاگرام رو پاك كردم كلا و كانال هاي تلگرام رو يه تجديد نظر كردم و داره نوبت توييتر ميشه كه يه دستي به سر و گوشش بكشم .
اميدوارم شما هم اگه همين مشكل من رو دارين يه تصميم اينجوري بگيرين و از شر اينا خلاص بشين .</p>
]]></content>

    <summary>
    &lt;p&gt;
سلام سروش هستم يه مبتدي در حال يادگيري .

امروز ميخوام در مورد يه مشكل كه خيلي وقته دارم باهاش دست و پنجه نرم ميكنم و تازه راه حلشو پيدا كردم يه حرفايي بزنم و ايده اين بود كه شايد بدرد شما هم بخوره و اگه حال و روز منو داشتین به کمکتون بیاد .

يه چند وقتيه يه سري كارا و بايد انجام بدم كه روي يه برگه نوشتم زدم به ديوار اتاقم و روزا دونه دونه دارن سپري ميشن و حتي يدونش كه تيك نخورده هيچ تازه کلی موضوع دیگه داره بهش اضافه هم ميشه و از اون طرف اين احساس و دارم كه عقب افتادم و اطلاعات مفيد يا مقاله ها تو ذهنم جاشون رو دادن به يه سري ديتاي بيهوده مثل اينكه فيلاني با فلاني ازدواج كرده يا كليپ متعجب ك&lt;/p&gt;
    </summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>اصول استاد فو</title>
    <link href="https://3nzo.com/farsi/اصول-استاد-فو/"/>
    <id>https://3nzo.com/farsi/اصول-استاد-فو/</id>

    <published>2018-01-26T02:39:48+0200</published>
    <updated>2018-01-26T02:39:48+0200</updated>

    <content type="html"><![CDATA[<a name="more"></a>
<p>سلام سروش هستم يه گيك ( اگه نميدوني گيك يعني چي يا تو اينترنت يه سرچ بزن يا پا نوشت اين پست رو بخون ) .</p>

<p>خوب رسيديم به جاهاي خوب قضيه ، كاش پست قبلي رو خونده باشي اما اگه نخوندي اينجا ميتوني پيداش كني : <a href="http://3nzo.com/farsi/سلام-دنیا/"><strong>سلام دنیا</strong></a></p>

<p>خوب حالا ميريم سراغ يه سري اصول قبل شروع برنامه نويسي كه بد نيست بهش اشاره اي بشه و حتما مطالعه كنين ، زياد سخت نگيرين بالاخره هر كاري مقدماتي داره كه به  يك سري از مهم هاش اينجا اشاره ميكنم :</p>

<ol>
<li>زبان انگليسي :</li>
</ol>

<p>واقعا مهمترين قسمتش و اصلي ترينش اين بود بنظرم ، میپرسی چرا ؟
چون اول اينكه ما هرچي مرجع اموزش درست حسابي و بدرد بخور داريم به زبان انگليسي نگارش شده و اصل قضيه اينِ كه زبان استفاده شده تو كامپيوتر انگليسي هست و همه آدما تقريبا از مرجع هاي انگليسي استفاده ميكنن ، پس نه در حد بنز ولي در حد معقولي نيازه ، پيشنهاد من اينه اگه در حدي كه يه مقاله يا اموزش رو بتونين بخونين قوي نيستين حتما قبل از شروع سعي كنين از راه هاي مختلفي كه هست بنا به سليقه خودتون اين مهارت و تقويت كنين ( من خودم فقط لغت حفظ ميكنم ) .</p>

<ol>
<li>حوصله :</li>
</ol>

<p>اين چيزيه كه واقعا همه ما مخصوصا نسل جوان باهاش مشكل داريم ، همه ميخوان شب بخوابن صبح که بيدار شدن برنامه نويس خيلي ماهر شده باشن اما اين كار اصلا شدني نيست و به زمان نياز داره و يه جمله اي هست ميگه اگه ١٠٠٠٠ ساعت ، توجه كنين ١٠ هزار ساعت تو هر رشته اي كار كنين و اموزش ببينين ميشه بهتون گفت اوستا :))
پس تفكرات يه شب و يك سال رو بندازين دور و با يه برنامه منسجم و با انگيزه كافي ادامه بدين .</p>

<ol>
<li>آموزش :</li>
</ol>

<p>به طور خلاصه بگم هيچ وقت نيست كه يه آدم بگه ديگه من همه چي رو بلدم و نيازي به آموزش نيست حتي بعد اون ١٠٠٠٠ ساعت هم نياز به آموزش دارين دليلش هم اينِ كه هروز تكنولوژي پيشرفت ميكنه پس از همين آلان تا آخر عمر آموزش و فراموش نكنين و نكته آخر اينِ كه هروقت به اين فكر افتادين دقيقا همين نقطه دارين از همه چيز عقب مي افتين .</p>

<ol>
<li>انتخاب مسير :</li>
</ol>

<p>واقعا خيلي ها رو ديدم خودشون هم نميدونن چي ميخوان ، چون براي ٢٠ دقيقه هم كه شده ننشستن يه گوشه و به آينده و علاقه فكر كنن ، اين واقعا مهمه و از همين الان با تحقيق و هر راهي كه براي شما كار ميكنه مشخص كنين تو كدوم رشته قراره كار كنين مثلا برنامه نويسی وب يا موبايل يا ……… قراره باشين .
اين بهتون كمك ميكنه تو مسير جاده خاكي نرين و يه چيزي كه بايد توجه كنين هيچ وقت نيست كه يه آدم تو همه رشته ها استاد شده باشه .</p>

<ol>
<li>انتخاب زبان برنامه نويسي :</li>
</ol>

<p>بعد اينكه مشخص كردين قرارِ تو كدوم فيلد كار كنين بايد زبان برنامه نويسي مناسب و انتخاب كنين مثلا :
انتخاب ميكنين كه ميخواين تو فيلد وب ( web ) فعاليت كنين حالا اين وسط كلي زبان برنامه نويسي هست براي اين كار مثل :
php , javaScript , python ,.......
اينا با يه سرچ خيلي ساده و حتي مشورت با بزرگان اين حوضه مشخص ميشه .</p>

<ol>
<li>دوست عزيز و گرامي گوگل :</li>
</ol>

<p>مردم يه سرچ هايي ميكنن تو گوگل در حد جام ملت هاي گینه بیسائو ( دانلود آهنگي كه تو ماشين ممد داشت پخش ميكرد ) :))
از همين الان ياد بگيرين هر چي سوال و نكته تو ذهنتون هست تو گوگل براش جواب هست ، اينو ياد بگيرين كه از گوگل اين منبع بي نهايت اطلاعات استفاده كنين ، اگه آدرسش رو ندارين تو گوگل سرچ كنين آدرس گوگل :)) ( مثلا خيلي با نمك ام ) ( www.google.com )</p>

<ol>
<li>سيستم آموزش :</li>
</ol>

<p>خيلي متدهاي آموزشي هست مثلا :
فيلم هاي آموزشي
كتاب هاي آموزشي
كلاس هاي آموزشي
پروژه محور
خود آموزشي
اينايي كه بالا گفتم همش روش هاي يادگيري هست ، اينجاي داستان بايد ببينين كدوم براي شما كار ميكنه و طبق همون براي آموزش اقدام كنين ولي نظر شخصي من اينه هركسي ميتونه از روش خود آموزي استفاده كنه و براش جواب ميده ولي نظر علمي نيست و در حد يه نظرِ پس اين قسمت با خودتون .</p>

<ol>
<li>بزرگان :</li>
</ol>

<p>دیگه توضیح لازم نداره فکر کنم ، بزرگان هر حوضه رو پیدا کنید و ازشون کمک و مشورت بخواین ، البته باید بگم واقعا روحیه ایرانی ما تو این موضوع عالیه واقعا و در صورت داشتن وقت همه به هم کمک میکنن ، در این بین عضویت در گروه های برنامه نویسی خالی از لطف نیست</p>

<ol>
<li>چرخ اختراع شده :</li>
</ol>

<p>لطفا سعی نکیند چرخ رو خودتون اختراع کنید ، این یک بار قبلا اختراع شده و بجای اتلاف وقت از تجربیات دیگران استفاده کنید .</p>

<p>اينا بنظرم مهم ترين هاش بود ،اگه كم و كاستي داشت به خوبي خودتون ببخشين ديگه ، تا همين قدر از دستم بر می آمد . منتظر نظرات شما هستم كه شديد تو اين اوضاع باعث دلگرمي من ميشه و حتي اگه به نظرتون خوب نيست و اشتباه داره حتما بگين كه نواقص برطرف شه يا مثلا اگه موضوعي از قلم جا افتاده بگین كه اصلاحات انجام بشه .</p>

<p>ايده اصلی :  باهم كمك كنيم دنيا جاي بهتري براي زندگي بشه .</p>

<p>پ.ن : گيك يعني آدمي كه عاشق تكنولوژي و يادگيريش هست .</p>

<p>The best way to prepare [to be a programmer] is to write programs, and to study great programs that other people have written. In my case, I went to the garbage cans at the Computer Science Center and fished out listings of their operating system.
<center dir="ltr">Bill Gates</center></p>
]]></content>

    <summary>
    &lt;p&gt;سلام سروش هستم يه گيك ( اگه نميدوني گيك يعني چي يا تو اينترنت يه سرچ بزن يا پا نوشت اين پست رو بخون ) .

خوب رسيديم به جاهاي خوب قضيه ، كاش پست قبلي رو خونده باشي اما اگه نخوندي اينجا ميتوني پيداش كني : سلام دنیا

خوب حالا ميريم سراغ يه سري اصول قبل شروع برنامه نويسي كه بد نيست بهش اشاره اي بشه و حتما مطالعه كنين ، زياد سخت نگيرين بالاخره هر كاري مقدماتي داره كه به  يك سري از مهم هاش اينجا اشاره ميكنم :

زبان انگليسي :

واقعا مهمترين قسمتش و اصلي ترينش اين بود بنظرم ، میپرسی چرا ؟
چون اول اينكه ما هرچي مرجع اموزش درست حسابي و بدرد بخور داريم به زبان انگليسي نگارش شده و اصل قضيه اينِ كه زبان اس&lt;/p&gt;
    </summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>سلام دنیا</title>
    <link href="https://3nzo.com/farsi/سلام-دنیا/"/>
    <id>https://3nzo.com/farsi/سلام-دنیا/</id>

    <published>2018-01-23T19:00:52+0200</published>
    <updated>2018-01-23T19:00:52+0200</updated>

    <content type="html"><![CDATA[<a name="more"></a>
<p>سلام سروش ام  يه گيك ، يه مسئله اي كه برام جذاب بود و گفتم با شما اشتراك بزارم .</p>

<p>چند وقتي ايه كه تكنولوژي با سرعتي غير قابل تصوري داره پيشرفت ميكنه از دستگاه ها  و لوازم خانگي هاي مجهز به اينترنت ( اينترنت چيزها ) گرفته تا ماشين هاي خودراننده تا تلفن هاي هوشمند و ساعت ها يا مثلا VR ( واقعيت مجازي ) ، هوش مصنوعي ( AI) و يادگيري ماشين ( machine learning ) كه هيچ كس نميدونه دارن به كجا ميرن ، احمالا دارن ميرن هوا :))</p>

<p>اما اين وسط يه حلقه گمشده اي وجود داره كه اونم دستوراتي و برنامه هايي هست كه رو اينا اجرا ميشه كه بحث بزرگي  رو بوجود مياره به اسم برنامه نويسي كه كاملا مفصل در موردش تو پست هاي بعدي صحبت ميكنيم اما اهميت برنامه نويسي هروز داره بيشتر و بيشتر ميشه و تو جدول پر درامد ترين مشاغل دنيا روز به روز ترفيع درجه گرفته تا رسيده به جايگاه اول جدول ، بزن دست قشنگ رو :))
در راستا اين مسئله كه البته نگراني هاي احتمالي هم داره خيلي از شركت ها سعي دارن پروژه هايي براي اينكه همه مردم برنامه نويسي رو يادبگيرن در دستور كار قرار دادن مثلا شركت اپل پروژه everyone can code ( همه ميتونن برنامه نويسي كنن ) و كلي شركت ديگه با كلي ايده فان و جذاب رو راه انداختن  اما واقعا چرا اين قدر اين مسئله مهم شده؟</p>

<p>خوب اين سوال خيلي باحاليه و جوابش باحال تر، اوليش و اصليش اينه كه تو اين روز ها خيلي از كارهاي مهم و وقت گير ادمها رو همين سيستم ها دارن انجام ميدن مثل تراكنش ها ، خريد هاي اينترنتي ، خريد بليط ، كنترل شركت و كارخانجات ، سيستم هاي هوشمند و ارتباطات ما با اون سر دنيا تا تشخيص و درمان بيماري ها و كلي چيزهاي ديگه كه همگي وابسته به برنامه نويسي هستن و حتي ميتونن تو خيلي كارهاي شخصي به كمك ما بيان مثلا چند وقت پيش يه برنامه نوشته بودم كه وقتي قيمت فلان سهم از فلان شركت به قيمت n تومن رسيد برنامه بهم يه sms بفرسته كه وقت فروش يا خريد رسيده يا يه برنامه با نمك ديگه كه هنوزم داره كار ميكنه اينه كه هروز صبح مياد چك ميكنه هوا اگه باروني بود با sms بهم ياداوري ميكنه چتر فراموش نشه ،</p>

<p>اينا تنها يه نمونه كوچيك از برنامه هايي كه ميتونيم خودمون بنويسيم تا كمكمون كنه پس فكر كنم ايده بدي نباشه اگه علاقه داريم و به عنوان رشته كاري اينده كه حتي ميتونه شعل دوم ما باشه روش كار كنيم ، اما به هر حال من اينجا نيستم تا ادما رو متقاعد كنم كه برنامه نوسي رو ياد بگيرن در هر صورت  اون دسته از دوستاني كه يا وقت نكردن يا انگيزه كافي نداشتن و يا هر مسئله ديگه كه باعث شده اين موضوع رو شروع نكنن شاید این موضوع کمکشون کنه.
فرض رو بر اين ميگيريم شما علاقه داري  ، وقت داري ( نگو ندارم كه همش بهونه است ) و انگيزه هم پيدا كردي .
خوب ايده اصلي اين ماجرا اينه يه سري چيز ها بنويسيم تا به درد يه سري ادمها بخوره ، اگه شما هم مثل من نفهميدين چي گفتم منظور اينه كه يه سري اموزش هاي پايه و مقدماتي و اينجا با هم شروع كنيم تا پله اولي باشه تو برنامه نويسي و ديگه نقشه راه رو پيدا كنين و بقيه مسير رو خودتون ادامه بدين .
تو پست بعدي از اولين مبحث ( اصن كامپيوتر چي هست و برنامه نويسي چطوري كار ميكنه ) شروع ميكنيم به توضيح و همچنین خيلي خوشحال ميشم تو قسمت كامنت ها نظرتونو وهرگونه پيشنهادي که در مورد اين ايده دارید با من درميان بذارين .</p>

<p>Learning to write programs stretches your mind, and helps you think better, creates a way of thinking about things that I think is helpful in all domains.
<center dir="ltr">Bill Gates</center></p>
]]></content>

    <summary>
    &lt;p&gt;سلام سروش ام  يه گيك ، يه مسئله اي كه برام جذاب بود و گفتم با شما اشتراك بزارم .

چند وقتي ايه كه تكنولوژي با سرعتي غير قابل تصوري داره پيشرفت ميكنه از دستگاه ها  و لوازم خانگي هاي مجهز به اينترنت ( اينترنت چيزها ) گرفته تا ماشين هاي خودراننده تا تلفن هاي هوشمند و ساعت ها يا مثلا VR ( واقعيت مجازي ) ، هوش مصنوعي ( AI) و يادگيري ماشين ( machine learning ) كه هيچ كس نميدونه دارن به كجا ميرن ، احمالا دارن ميرن هوا :))

اما اين وسط يه حلقه گمشده اي وجود داره كه اونم دستوراتي و برنامه هايي هست كه رو اينا اجرا ميشه كه بحث بزرگي  رو بوجود مياره به اسم برنامه نويسي كه كاملا مفصل در موردش تو پست هاي بع&lt;/p&gt;
    </summary>
  </entry>
  
</feed>