<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>سروش صفری</title>

  <link href="https://koky.ir/farsi//feed.xml" rel="self"/>
  <link href="https://koky.ir/farsi/"/>

  <updated>2020-02-01T13:43:45+0330</updated>
  <id>https://koky.ir/farsi/</id>
  
  <author>
    <name>سروش صفری</name>
  </author>
    
  <generator>Mira</generator>

  
  <entry>
    <title>ساخت سرور گیت</title>
    <link href="https://koky.ir/farsi/create-git-server/"/>
    <id>https://koky.ir/farsi/create-git-server/</id>

    <published>2020-01-20T13:15:57+0330</published>
    <updated>2020-01-20T13:15:57+0330</updated>

    <content type="html"><![CDATA[<a name="more"></a>
<p>در پی تحریم هایی که github برای ایرانی ها اعمال کرده دیگه کاربران ایرانی اجازه ساخت repository به صورت private ندارن و همچنین با توجه به فیلتر بودن gitlab تصمیم گرفتم تا یه سرور گیت شخصی برای خودم راه اندازی کنم و بعد از کلی تست ابزارهای مختلف در اخر به بهترین گزینه موجود که با کمترین دردسر میشه ازش استفاده کرد رسیدم ٬ چیزی به اسم Gitea .</p>

<p>من تو این بلاگ پست قصد دارم مراحل ساخت  یه  گیت سرور شخصی با استفاده از Gitea رو که طی کردم با شما به اشتراک بزارم .</p>

<h2 id="پیش_نیاز_:">پیش نیاز :</h2>

<p>پیش نیاز های این اموزش :</p>

<ul>
<li>ubuntu server  : من تو این اموزش از ubuntu server 18.04 استفاده کردم </li>
<li>nginx</li>
<li>نصب داکر بروی سرور</li>
<li>داشتن حداقل دانش نسبت به command line سرور</li>
</ul>

<h2 id="مقدمه_:">مقدمه :</h2>

<p>در اولین بخش میخوام یه توضیح کلی بدم که دقیقا قرار چه اتفاقی بیافته . ما قرار با استفاده از داکر ٬ نرم افزار Gitea رو روی سرور نصب کنیم . Gitea نیازمند یه databse هست تا اطلاعات رو ذخیره کنه . به این خاطر که من از docker-compose استفاده میکنم . در اصل dcoker-compose برای مواقعی است که شما میخواین چندین container از docker رو باهم بسازین و بهم مرتبطشون کنید . پس نیاز داریم docker و docker-compose رو روی سرور نصب کنیم . بعد از نصب gitea و نیازمندی های اون ما با استفاده از nginx اون رو در اصطلاح serve میکنیم . روش کار اینه که بعد از اجرا کردن container ها اون ها رو در nginx در اصطلاح proxy pass میکنیم به ip سرور که در هر بار باز شدن ip سرور در مرورگر ما بتونیم به gitea که توسط داکر نصب شده وصل بشیم .  </p>

<h2 id="نصب_nginx_:">نصب nginx :</h2>

<p>خوب در اولین گام به سرور با استفاده از ssh متصل بشین . سپس برای نصب nginx دستور زیر رو وارد کنید :</p>

<pre><code class="language-python">$ sudo apt update
$ sudo apt install nginx
</code></pre>

<p>حالا با دستور زیر دسترسی های لازم رو به nginx بدین :</p>

<pre><code class="language-python">$ sudo ufw allow 'Nginx Full'
</code></pre>

<h2 id="docker_:">docker :</h2>

<p>ما برای نصب gitea روی سرور از داکر استفاده میکنیم ( روش های دیگه ای هم داره اما نصب به وسیله داکر راحت ترین و بی دردسر ترین روش موجود میباشد ) .</p>

<p>خوب برای نصب داکر یه مشکلی هست و اونم این که داکر در ایران تحریم  و اگه سرور شما برای ایران باشه نمیتونین docker رو نصب کنید پس برای راه حل این قضیه میتونید dns خودتون رو عوض کنین تا بتونین داکر رو نصب کنید .</p>

<p><strong>(اگه سرور شما برای ایران میباشد مراحل زیر رو طی کنید تا dns رو عوض کنیم)</strong></p>

<p>برای عوض کردن dns سرور دستور زیر رو وارد کنید :</p>

<pre><code class="language-python">$   sudo nano /etc/resolv.conf
</code></pre>

<p>در ویراشگر متن تمام nameserver هارو پاک کنید و این ۲ مقادیر رو وارد کنید :</p>

<pre><code class="language-python">nameserver 178.22.122.100
nameserver 185.51.200.2
</code></pre>

<p>حال با استفاده از دکمه ترکیبی ctrl-x فایل رو سیو کنید و خارج شوید .</p>

<p>چون قرار ما از docker-compose استفاده کنیم پس باید اون رو نصب کنیم ٬ اما نکته ای که اینجا وجود داره این که خود docker-compose برای نصب و استفاده نیازمند docker engine یا همون هسته docker هست . پس در مرحله اول باید خود docker رو نصب کنیم و بعد docker-compose  رو نصب کنیم .</p>

<h4 id="نصب_docker_:">نصب Docker :</h4>

<p>برای نصب داکر بروی سرور دستورات زیر رو وارد کنید :</p>

<p><strong>(دقت کنید دستورات رو حتما به ترتیب وارد کنید و تا پایان نصب هرکدام صبر کنید )</strong></p>

<pre><code class="language-python">$   sudo apt install apt-transport-https ca-certificates curl software-properties-common
$   curl -fsSL https://download.docker.com/linux/ubuntu/gpg | sudo apt-key add -
</code></pre>

<p>سپس دستور زیر رو وارد کنید :</p>

<pre><code class="language-python">$   sudo add-apt-repository "deb [arch=amd64] https://download.docker.com/linux/ubuntu bionic stable"
</code></pre>

<p>و در اخر دستورات زیر رو وارد کنید :</p>

<pre><code class="language-python">$   sudo apt update
$   apt-cache policy docker-ce
$   sudo apt install docker-ce
</code></pre>

<h4 id="نصب_docker-compose_:">نصب docker-compose :</h4>

<p>حال نیازمند نصب docker-compose هستیم . برای این کار هم دستور زیر رو وارد کنید :</p>

<pre><code class="language-python">$   sudo curl -L https://github.com/docker/compose/releases/download/1.21.2/docker-compose-`uname -s`-`uname -m` -o /usr/local/bin/docker-compose
</code></pre>

<p>پس از دانلود docker-compose با استفاده از دستور بالا ٬ دستور زیر را وارد کنید :</p>

<pre><code class="language-python">$   sudo chmod +x /usr/local/bin/docker-compose
</code></pre>

<p>برای اینکه بفهمیم docker-compose به درستی نصب شده دستور زیر رو وارد کنید :</p>

<pre><code class="language-python">$   docker-compose --version
</code></pre>

<p>و باید چیزی شبیه به این رو ببینید :</p>

<pre><code class="language-python">$   docker-compose version 1.21.2, build a133471
</code></pre>

<h2 id="نصب_gitea_با_استفاده_از_docker-compose_:">نصب Gitea با استفاده از docker-compose :</h2>

<p>در این مرحله با اسفاده از دستور زیر یه پوشه در سرور به اسم gitea بسازین و برین داخل پوشه :</p>

<pre><code class="language-python">$   mkdir gitea
$   cd gitea/
</code></pre>

<p>حال با دستور زیر یه فایل به اسم docker-compose.yml در داخل پوشه gitea بسازین :</p>

<pre><code class="language-python">$   touch docker-compose.yml
</code></pre>

<p>سپس با استفاده از دستور زیر این فایل رو با ویرایشگر متن باز کنید :</p>

<pre><code class="language-python">$   nano docker-compose.yml
</code></pre>

<p>حال متن زیر رو به درستی در ویراشگر باز شده وارد کنید :</p>

<ul>
<li>در پست های بعدی در مورد داکر و docker-compose مطالبی قرار میدم .</li>
<li>در قسمت DB_NAME و DB_PASSWD اسم دیتابیس و پسورد دلخواه خودتون رو وارد کنید و همچنین در POSTGRES_DB و POSTGRES_PASSWORD همون اطلاعات رو قرار بدین .</li>
</ul>

<pre><code class="language-python">version: "3"

networks:
  valhalla:
    external: false

services:
  server:
    image: gitea/gitea:latest
    environment:
      - APP_NAME="git Hub"
      - USER_UID=2005
      - USER_GID=2005
      - DB_TYPE=postgres
      - DB_HOST=gitea_db:5432
      - DB_NAME=gitea_db
      - DB_USER=gitea
      - DB_PASSWD=AbcD23324234234
    restart: always
    networks:
      - valhalla
    volumes:
      - gitea_data:/data
    ports:
      - "3000:3000"
      - "222:32223"
    depends_on:
      - gitea_db

  gitea_db:
    image: postgres:9.6
    restart: always
    environment:
      - POSTGRES_DB=gitea_db
      - POSTGRES_USER=gitea
      - POSTGRES_PASSWORD=AbcD23324234234
    networks:
      - valhalla
    volumes:
      - postgres_data:/var/lib/postgresql/data

volumes:
  gitea_data:
  postgres_data:
</code></pre>

<p>حال با استفاده از دکمه ترکیبی ctrl-x فایل رو سیو کنید و خارج شوید . سپس دستور زیر رو وارد کنید تا gitea با استفاده از فایلی که ساختیم نصب بشه :</p>

<pre><code class="language-python">$   sudo docker-compose up -d
</code></pre>

<p>پس از زدن کد بالا باید چیزی شبیه نوشته پایین رو ببینید :( بعد از زدن دستور بالا مقداری صبر کنید ٬ چون تقریبا نصب ۱۰ دقیقه طول میکشه)</p>

<pre><code class="language-python">.........
Creating gitea_gitea_db_1 ... done
Creating gitea_server_1   ... done
</code></pre>

<p>کار نصب gitea به پایان رسیده است و ادرس زیر رو در مرورگرتون وارد کنید :</p>

<p>(دقت کنید به جای your_ip_addreess باید ادرس ip سرور خودتون رو وارد کنید )</p>

<pre><code class="language-python">http://your_ip_addreess:3000
</code></pre>

<p>باید صفحه زیر رو ببینید :</p>

<p><img src="/farsi/images/gitea1.jpg" alt="gitea" id="gitea"></p>

<p>حالا از منوی سمت راست بالای صفحه بروی دکمه sing in کلیک کنید و با صفحه مثل زیر رو به رو میشید :</p>

<p><strong>(دقت کنید این صفحه فقط برای اولین بار برای شما نمایش داده میشه و اگه اطلاعات رو به درستی وارد نکنید باید تمامی مراحل بالا رو از اول انجام بدید .)</strong></p>

<p><img src="/farsi/images/gitea2.jpg" alt="gitea" id="gitea"></p>

<p>خوب در بخش database settings نیاز به تغییر هیچ کدوم نیست  و همین طور با مقادیر پیش فرضی که پر شده است رها کنید ٬ ولی در پایین صفحه در قسمت General Settings مقادیر رو به شکل زیر تغییر بدین :</p>

<p>( دقت کنید در مقادیر پایین هرجا که من ip رو 37.152.181.14 وارد کردم شما باید به جاش ip سرور خودتون رو وارد کنید )</p>

<p><img src="/farsi/images/gitea3.jpg" alt="gitea" id="gitea"></p>

<p>حال در پایین صفحه دکمه install رو بزنین .</p>

<h2 id="تنظیمات_nginx:">تنظیمات nginx:</h2>

<p>حال وقتش رسیده  gitea رو که در مرحله قبل نصب و اجرا کردیم با استفاده از تنظیمات  nginx  بتونیم  روی پورت 80 سرور اجرا کنیم .</p>

<p>برای این کار دستور زیر رو در ترمینال سرور وارد کنید :</p>

<pre><code class="language-python">$   sudo nano /etc/nginx/sites-available/gitea
</code></pre>

<p>در دستور بالا یه فایل config برای nginx به اسم gitea ساختیم و در همین حین وارد ویرایشگر شدیم تا بتونیم اون رو edit کنیم . حال در ویرایشگر متن باز شده کدهای زیر رو وارد کنید :</p>

<p>( دقت کنید در قسمت پایین که من server_name رو 37.152.181.14 وارد کردم شما باید به جاش ip سرور خودتون رو وارد کنید )</p>

<pre><code class="language-python">server {
    listen 80;
    server_name 37.152.181.14;
  client_max_body_size 100M;
    location = /favicon.ico { access_log off; log_not_found off; }

    location / {
        include proxy_params;
        proxy_pass http://127.0.0.1:3000;
    }
}
</code></pre>

<p>حال با استفاده از دکمه ترکیبی ctrl-x فایل رو سیو کنید و خارج شوید . سپس دستور زیر رو وارد کنید :</p>

<pre><code class="language-python">$   sudo ln -s /etc/nginx/sites-available/gitea /etc/nginx/sites-enabled
</code></pre>

<p>حالا با زدن دستور زیر nginx رو ریستارت کنید تا تنظیمات بالا اعمال بشه :</p>

<pre><code class="language-python">$   sudo systemctl restart nginx
</code></pre>

<p>کار تمام است و اگه ip سرور رو بدون پورت 3000 باز کنید میبینید که gitea باز میشه و میتونین ازش استفاده کنید .</p>

<p>در صفحه gitea از منوی register یه اکانت کاربری برای خودتون بسازین و پس از وارد شدن با اون اکانت میتونین از منوی بالای صفحه برا خودتون یک repository بسازین و ازش استفاده کنید .</p>]]></content>

    <summary>
    &lt;p&gt;در پی تحریم هایی که github برای ایرانی ها اعمال کرده دیگه کاربران ایرانی اجازه ساخت repository به صورت private ندارن و همچنین با توجه به فیلتر بودن gitlab تصمیم گرفتم تا یه سرور گیت شخصی برای خودم راه اندازی کنم و بعد از کلی تست ابزارهای مختلف در اخر به بهترین گزینه موجود که با کمترین دردسر میشه ازش استفاده کرد رسیدم ٬ چیزی به اسم Gitea .

من تو این بلاگ پست قصد دارم مراحل ساخت  یه  گیت سرور شخصی با استفاده از Gitea رو که طی کردم با شما به اشتراک بزارم .

پیش نیاز :

پیش نیاز های این اموزش :

ubuntu server  : من تو این اموزش از ubuntu server 18.04 استفاده کردم 
nginx
نصب داکر بروی سرور
داشتن ح&lt;/p&gt;
    </summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>دوری از مجازی</title>
    <link href="https://koky.ir/farsi/دوری-از-مجازی/"/>
    <id>https://koky.ir/farsi/دوری-از-مجازی/</id>

    <published>2019-09-28T10:53:09+0330</published>
    <updated>2019-09-28T10:53:09+0330</updated>

    <content type="html"><![CDATA[<a name="more"></a>
<p>سلام و ۱۰۰ سلام :)</p>

<p>اول از همه میخوام یه اعترافی بکنم و اونم این که وقتی استارت این بلاگ و زدم ، قرار بود کلی پست بنویسم و تجربیاتم رو با بقیه اشتراک بزارم  و بعدش تصمیم گرفتم کنارش یه سری اموزش برنامه نویسی هم بنویسم ، بعدش تصمیم گرفتم کنار همه اینا یه چند تا کتاب هم ترجمه کنم و تو وبلاگ قرار بدم و الان که این پست رو دارین میخونین ۱۰ تا تصمیم دیگه هم گرفتم .</p>

<p>خوب حالا حدس بزنین چی شد ؟</p>

<p>هیچ کدومش رو به مرحله اجرا یا حداقل به مرحله ادامه دادن نرسوندم البته اینجا باید اضافه کنم که این فقط به اینجا ختم نشده و کلی ایده و تصمیم دیگه هم گرفتم که بازم اونا رو هم انجام ندادم ، در ادامه سعی میکنم چیزی که فهمیدم رو براتون توضیح بدم .</p>

<p>یه توضیحی اولش بدم ، من تو یه شرکت برنامه نویسی کار میکنم و تقریبا تا ساعت ۵-۶ بعد از ظهر اونجا مشغولم و وقتی میرسم خونه تقریبا ساعت ۶:۳۰ و اصل تمام اتفاق های بد اینجا می افته . همه ادما وقتی میرسن خونه به صورت طبیعی خسته هستن و نیاز به استراحت دارن تا اینجا هم همه چیز اوکی و هیچ مشکلی نیست اما دقیقا بعد از استراحت چه اتفاقی می افته ؟ فضای مجازی .</p>

<p>من یه نگاه تقریبی انداختم و فهمیدم من به طور میانگین ۳ ساعت از وقتمو توی روز پای گوشی میگذرونم ،از این ۳ ساعت کلا ۲۰ دقیقه مال زمانی که شرکت هستم و ۲ ساعت ۴۰ دقیقه باقی مونده رو توی خونه با گوشی میگذرونم حالا یه چیز خیلی تاسف بار باید بگم و اونم این که این ۲ ساعت و ۴۰ دقیقه به طور کامل صرف توییتر و اینستاگرام میشه .</p>

<p>در مورد سیستم جایزه بگیری ذهن چیزی شنیدید ؟ اگه نه حتما در موردش یه سرچ بکنین و بد نیست در موردش مطالعه کنین .</p>

<p>فضای مجازی چیزهایی که با علایق شما مطابقت داره بهتون نمایش میده ( جادو نمیکنه ، خودتون فالو کردین ) .</p>

<p>خوب بیایین باهم بررسی کنیم چه اتفاقی می افته ، شما یه سری پیج و یه سری از افراد که تحت تاثیر قرارتون میده رو فالو میکنین پس وقتی وارد شبکه های اجتماعی میشین دقیقا علایق شما داره بهتون نشون داده میشه پس با دیدن هر پست و توییت یا هرچیز دیگه ای احساس خوشایندی به شما دست میده و این احساس خوشایند با ذهن رابطه ی مستقیم داره و از اونجایی که ذهن تمام تلاش خودش رو میکنه تا شما همیشه احساس خوب داشته باشین و این یه خوراک خیلی عالی براش باشه و دقیقا یه پترن براش ساخته میشه که استفاده از فضای مجازی برای شما خیلی خوب پس همیشه ذهن به شما پالس هایی ارسال میکنه که برو تو فضای مجازی ، این دقیقا اتفاقی که فضای مجازی بر سرمون داره میاره اما به اینجا ختم نمیشه و عمق فاجعه رو در ادامه توضیح میدم .</p>

<p>عمق فاجعه اینجاست که نوشتن پست های بلاگ و ترجمه و مطالعه سختی دارن و احساس خوبی به ادم دست نمیده در عوض فضای مجازی داره احساس خوب رو بهتون میده ، حدس بزنین چی میشه ؟ </p>

<p>دقیقا اینجاست که وقتی میای کاری کنی مثل مطالعه ، خوندن مقاله ، ورزش ، نوشتن مطالب مفید ( تولید محتوا ) و خیلی کارهای دیگه ، میبینین حوصله ندارین و بعد از ۵ دقیقه ذهن هی پالس میده که احساس خوبی نداری بیا برو فضای مجازی و اینطوری میشه که کلی تصمیم گرفتم و هیچ کدومش رو انجام ندادم .</p>

<p>خوب اگه بخوام در مورد بقیه مضراتش بگم میتونم به افسردگی ٬ کاهش اعتماد به نفس ٬ کاهش سطح تمرکز و کلی موضوع دیگه اشاره کنم به همین خاطر تصمیم گرفتم ۳ ساعت در روز رو به ۱۰ دقیقه برسونم و در نهایت ازین منجلاب بیام بیرون و حتما به شما هم توصیه میکنم .</p>]]></content>

    <summary>
    &lt;p&gt;سلام و ۱۰۰ سلام :)

اول از همه میخوام یه اعترافی بکنم و اونم این که وقتی استارت این بلاگ و زدم ، قرار بود کلی پست بنویسم و تجربیاتم رو با بقیه اشتراک بزارم  و بعدش تصمیم گرفتم کنارش یه سری اموزش برنامه نویسی هم بنویسم ، بعدش تصمیم گرفتم کنار همه اینا یه چند تا کتاب هم ترجمه کنم و تو وبلاگ قرار بدم و الان که این پست رو دارین میخونین ۱۰ تا تصمیم دیگه هم گرفتم .

خوب حالا حدس بزنین چی شد ؟

هیچ کدومش رو به مرحله اجرا یا حداقل به مرحله ادامه دادن نرسوندم البته اینجا باید اضافه کنم که این فقط به اینجا ختم نشده و کلی ایده و تصمیم دیگه هم گرفتم که بازم اونا رو هم انجام ندادم ، در ادامه سعی میکنم چیزی&lt;/p&gt;
    </summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>تجربه استفاده از تکنیک پومودورو</title>
    <link href="https://koky.ir/farsi/focus/"/>
    <id>https://koky.ir/farsi/focus/</id>

    <published>2018-05-20T00:02:17+0330</published>
    <updated>2018-05-20T00:02:17+0330</updated>

    <content type="html"><![CDATA[<a name="more"></a>
<h1 id="تکنیک___پومودورو__">تکنیک <strong>پومودورو</strong></h1>

<p>سلام سلام :)</p>

<p>ببخشید دیر به دیر میام آخه درگیر سربازی و کلی کارای دیگه ام اما بریم سریع سراغ اصل مطلب .</p>

<p>لامصب حواس پرتی معظلی شده ها ٬ برای شما اینطوری نیست ؟ تا میای کار کنی گوشی زنگ میخوره  و ۵ تا نوتیف از توییتر و اینستا میاد بعد از یه طرف دیگه صدای تلویزیون توی خونه و کلی نویز مختلف دیگه که حواس ادمو پرت میکنن اما از همه مهمتر چه حواس پرتی بزرگ تر و خطرناک تر از خودمون ؟</p>

<p>حتما پیش اومده داری کاری میکنی بعد یهو حواست میره کلی جای دیگه ( این با چیزی که بالاتر گفتم فرق داره ) ٬ مثلا داری کد میزنی یهو سرتو میاری بالا میبینی رفتی یوتیوب داری عروسی سلطنتی انگلستان و نگاه میکنی (Royalwedding) و …...</p>

<p>اصلا به خودت سخت نگیر که تنها تو نیستی و تقریبا همه ادم ها که کنترلی رو تمرکز خودشون ندارن همین طوری هستن اما راهکار چیه ؟</p>

<p>بازم این علم اینجا به کمکمون میاد و دستمون رو میگیره با کمک چیزی به اسم : <strong>تکنیک پومودورو</strong> ٬ اما این که گفتی یعنی چه ؟</p>

<p>خلاصه بگم یعنی خودتو باهاش گول میزنی که ۲۵ دقیقه بدون کوچکترین حواس پرتی کار کنی جاش ۵ دقیقه استراحت کنی ٬ عالیه واقعا (تست شده و جواب داده ) بعد دوباره ۲۵ دقیقه کار بعدش ۵ دقیقه استراحت همین طوری تا اخر ٬ هر کدوم ازین بازه های ۲۵ دقیقه ای رو یک پومودورو میگن که بهتره وقتی ۳-۴ تا ازین بازه ها رو به پایان رسوندین استراحت بیشتری به خودتون بدین ( اصلا دلم نمیخواد وارد فلسفه این تکنیک بشم ) .</p>

<p>حالا این وسط یه سری اپ های : mac - linux - android - ios و در اخر windows هم براش اومده که یه تایمر داره که بعد هر ۲۵ دقیقه یه الارم میده که بفهمی و حتی ۵ دقیقه استراحتم براش تایمر داره .</p>

<p>حتما استفاده کنید چون برای من که استاد وقت تلف کنی و حواس پرتی ام کلی جواب داده و به طرز شگفت انگیزی دیگه به کارام میرسم .</p>]]></content>

    <summary>
    &lt;p&gt;تکنیک پومودورو

سلام سلام :)

ببخشید دیر به دیر میام آخه درگیر سربازی و کلی کارای دیگه ام اما بریم سریع سراغ اصل مطلب .

لامصب حواس پرتی معظلی شده ها ٬ برای شما اینطوری نیست ؟ تا میای کار کنی گوشی زنگ میخوره  و ۵ تا نوتیف از توییتر و اینستا میاد بعد از یه طرف دیگه صدای تلویزیون توی خونه و کلی نویز مختلف دیگه که حواس ادمو پرت میکنن اما از همه مهمتر چه حواس پرتی بزرگ تر و خطرناک تر از خودمون ؟

حتما پیش اومده داری کاری میکنی بعد یهو حواست میره کلی جای دیگه ( این با چیزی که بالاتر گفتم فرق داره ) ٬ مثلا داری کد میزنی یهو سرتو میاری بالا میبینی رفتی یوتیوب داری عروسی سلطنتی انگلستان و نگاه میکنی (&lt;/p&gt;
    </summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>کتابی که هر برنامه نویسی باید بخونه</title>
    <link href="https://koky.ir/farsi/کتابی-که-هر-برنامه-نویسی-باید-بخونه/"/>
    <id>https://koky.ir/farsi/کتابی-که-هر-برنامه-نویسی-باید-بخونه/</id>

    <published>2018-02-20T18:42:24+0330</published>
    <updated>2018-02-20T18:42:24+0330</updated>

    <content type="html"><![CDATA[<a name="more"></a>
<p><img src="/farsi/images/book.jpg" alt="book" id="book"></p>

<p>نوشتن کد باید جوری باشه که هر برنامه نویسی که کد رو میبینه بتونه درک کنه ، اما واقعیت اینه که ۲۰٪ برنامه نویس ها میتونن اینکار رو انجام بدن .</p>

<blockquote>
  <p>هر احمقی میتونه کدی بنویسه که کامپیوتر بفهمه . برنامه نویس های خوب کدی رو می نویسن که انسانها بتونن بفهمن . (مارتین فولر)</p>
</blockquote>

<p>وقتی من شروع کردم به اینکه کدی قابل خوندن بنویسم متوجه شدم کدهای من شروع کردن به :</p>

<ul>
<li>راحت تر شدن برای تغییراتی که در اینده در پروژه ایجاد کردم(maintain)</li>
<li>راحت تر شدن برای بازنویسی (refactor)</li>
<li>قابل استفاده مجدد(reusable)</li>
<li>سازگارتر(consistent)</li>
</ul>

<h3 id="کتاب">کتاب</h3>

<p>کتاب رابرت مارتین ( clean code ) کتاب مقدس همه برنامه نویس هاست . این کتاب در مورد نحوه کد نوشتن ، رفتار و اتوماتیک کردن تست های پروژه حرف میزنه .</p>

<h3 id="تمرین_کنیم">تمرین کنیم</h3>

<p>یکی از قسمت های کتاب درباره نامگذاری درست و معنا دار بود که یه مثالی در موردش میزنم :</p>

<p><code>python
def calc(n1,n2)
    return n1/n2
end 
</code></p>

<p>ایا فکر میکنی " calc "  اسم مناسبی برای این تابع است ؟ اما مارتین میگه نه ، چرا ؟</p>

<ol>
<li><p>اسم "calc " اختصاری</p></li>
<li><p>توابع کارهایی رو انجام میدن ، باید اسمشون فعل باشه</p></li>
<li><p>حتی اگه اسم "calc" رو به "calculate" تغییر بدم هنوز نامفهوم است .</p></li>
</ol>

<p>این تابع ۲ عدد رو به هم تقسیم میکنه ، پس تقسیم (divide) اسم جالبی می تونه باشه .</p>

<pre><code class="language-python">def divide(n1,n2)
    return n1 / n2
end
result = divide(1,2)
</code></pre>

<p>اما هنوز باهاش مشکل داریم وn1 و n2 معنادار نیستند . چی میشه اگه بهشون "مقسوم (dividend)" و "مقسوم علیه (divisor)" بگیم ؟ همین کار برای متغییر result انجام میدیم و اون رو به "quotient ( خارج قسمت)" تغییر میدیم .</p>

<pre><code class="language-python">def divide(dividend,divisor)
    return dividend / divisor
end
quotient = divide(1,2)
</code></pre>

<p>خیلی معنی دار و قابل فهم تر شد .</p>

<p>پیشنهاد من اینه که حتما این کتاب رو بخونین .</p>

<p>سروش هستم یه گیک مبتدی و ایده اینه تا اخر عمرم در حال یادگیری باشم .</p>]]></content>

    <summary>
    &lt;p&gt;
نوشتن کد باید جوری باشه که هر برنامه نویسی که کد رو میبینه بتونه درک کنه ، اما واقعیت اینه که ۲۰٪ برنامه نویس ها میتونن اینکار رو انجام بدن .

  هر احمقی میتونه کدی بنویسه که کامپیوتر بفهمه . برنامه نویس های خوب کدی رو می نویسن که انسانها بتونن بفهمن . (مارتین فولر)

وقتی من شروع کردم به اینکه کدی قابل خوندن بنویسم متوجه شدم کدهای من شروع کردن به :

راحت تر شدن برای تغییراتی که در اینده در پروژه ایجاد کردم(maintain)
راحت تر شدن برای بازنویسی (refactor)
قابل استفاده مجدد(reusable)
سازگارتر(consistent)

کتاب

کتاب رابرت مارتین ( clean code ) کتاب مقدس همه برنامه نویس هاست . این کتاب در مورد نحو&lt;/p&gt;
    </summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>میرا</title>
    <link href="https://koky.ir/farsi/میرا/"/>
    <id>https://koky.ir/farsi/میرا/</id>

    <published>2018-02-11T17:43:32+0330</published>
    <updated>2018-02-11T17:43:32+0330</updated>

    <content type="html"><![CDATA[<a name="more"></a>
<p><img src="/farsi/images/mirs.png" alt="mira" id="mira"></p>

<p>سلام سروش هستم يك گيك در حال يادگيري .</p>

<p>چند وقت پيش بود كه با چند تا وبلاگ خيلي باحال آشنا شدم و كلي از نوشته هاشون رو خوندم و واقعا نظرم نسبت به وبلاگ كاملا عوض شد و عاشق اين سيستم شدم اما تصميم گرفتم براي خودم يكي راه بندازم تا هم به علاقه ام پرداخته باشم هم اينكه ديگران از تجربياتم استفاده كنن و در آخر اينكه يه جا خوندم كه نوشتن باعث تقويت قدرت مغز ميشه و كلي مزايا ديگه كه خودتون بخونيد .</p>

<p>افتادم دنبالش تا بهترين راه و براي ساخت يه وبلاگ روي هاست و دامنه شخصي ام پيدا كنم و در طول مسير با كلي ابزار آشنا شدم كه هر كدوم ويژگي هاي خاص خودشون رو داشتن با مزايا و معايب منحصر خودشون و اينكه بالاخره دست به كار شدم و وردپرس و نصب كردم كه واقعا اذيت كرد و اون كارها و آزادي هايي كه ميخواستم برام نداشت پس دوباره به جستجو ادامه دادم تا اينكه توي سورس يكي از وبلاگ هايي كه دیده بودم نوشته شده بود ساخته شده توسط ميرا ، ازون جايي كه وبلاگ باحالي بود حدس زدم ميرا بايد چيز خوبي باشه و سريع با يه سرچ ساده سايت اصلي ميرا رو پيدا كردم كه اينجا ميتونين شما هم ببينيد : <a href="https://miraxy.github.io/fa/"><strong>میرا</strong></a> </p>

<p>رفتم داخل سايتش و داكيومنتش رو خوندم ديدم عجب چيز خفن و كامليِ اين ميرا اما قبلش بگم كه من واقعا طرفدار متن باز يا همون open source هستم و اينكه ميرا متن باز بود و بهتر از همه اينا اينكه توسط يك ايراني ساخته شده بود بيشتر جذبم كرد كه برم امتحانش كنم .</p>

<p>بعد از خوندن داكيومنت ( اسناد ) هاي سايتش ،  ميرا رو با ٢ خط ساده دستور shell نصب كردم و شروع كردم به ساخت وبلاگ كه چيزي كمتر از ١٠ دقيقه زمان برد و وبلاگ آماده بود ( البته قالب وبلاگ و از قبل داشتم ) و حالا بايد اون رو روي هاست پياده سازي ميكردم كه يه توضيح كاملا مفصل براي اين قضيه سازنده محترم قرار داده كه هيچ نيازي به كمك كسي ندارين كه اونم انجام شد و الان در حال مشاهده نتيجه ميرا هستين :))</p>

<p>يه قسمتي كه خيلي نظرم رو جلب كرد اين بود كه ميتونيد اصلا هاست نخريد و كلا از گيت هاب براي انتشار سايت يا وبلاگتون به وسيله ميرا استفاده كنين ، به طور ساده تر :</p>

<p>شما ميرا و نصب ميكنين و وبلاگ رو در لوكال آماده ميكنين بعد محتواي سايت رو در گيت هاي منتشر ميكنين و به گيت هاب دامنه خودتون رو وصل ميكنين و ديگه هركسي آدرس دامنه شما رو وارد كنه محتوا از روي گيت هاب نمايش داده ميشه ( گيج كننده نيست اصلا تو داكيومنت ميرا كه فارسي هم هست قسمت انتشار موجود است و كامل توضيح داده شده ) اما يه چند نكته بايد اينجا اضافه كنم :</p>

<ol>
<li><p>فلسفه اصلي ميرا براي ساخت سايت هاي استاتيك ( اما به دليل نحوه كاركرد و دستوراتي كه داره براي سايت هاي ديناميك هم ميشه استفاده كرد )</p></li>
<li><p>به صورت مستقيم خودتون با كدهاي ميرا و سايت درگير هستين و هر قسمت رو كه بخواين مي تونين تعيير بدين بدون هيچ گونه محدوديت</p></li>
<li><p>داكيومنت كامل و غني به زبان فارسي و انگليسي </p></li>
<li><p>تمام كارهايي كه توي ميرا انجام ميدين با دستورات shell كه تماما داخل سايت راهنمايي براش وجود داره ( البته منظور از ساخت و نشر يك پست )</p></li>
<li><p>در يك زمان هر تعداد سايت كه بخواين مي تونين راه اندازي كنين</p></li>
<li><p>رايگان يه بهتره بگم متن باز</p></li>
<li><p>اگه مشكلي هم توي هر مرحله باهاش داشته باشين به راحتي در عرض ٢ دقيقه قابل حله</p>

<p>اينجا در كنار همه خوبي هايي كه داره مهم ترين نكته رو بگم و اون اينه كه آدمي بسيار دوست داشتني و با حوصله و واقعا با سواد پشت اين پروژه قرار داره : <a href="https://twitter.com/kiavash/"><strong>کیا</strong></a></p></li>
</ol>

<p>در كل واقعا خيلي خوشحالم با ميرا آشنا شدم و از همه اينا بهتر پيدا كردن يك دوست  به اسم كيا برام از همه چیز مهمتر بود و ايده اصليم اينِ كه تمام تلاشم رو براي بهتر شدنش بكنم و حداقل كاري كه ميتونستم بكنم اين بود كه اينجا در موردش بنويسم تا هم تبليغي براش باشه هم اينكه قدرداني كرده باشم از سازنده محترم :))</p>

<p>اصن از وقتي از ميرا استفاده مي كنم پوستم شفاف تر شده :))</p>

<p>راستي اگه تصميم گرفتين از ميرا استفاده كنين و سوالي داشتين هم مي تونين از سازنده ميرا وهم از من بپرسين .</p>

<p>لطفا با بازنشر اين مطلب به يك پروژه رايگان و متن باز ايراني  كمك كنين .</p>]]></content>

    <summary>
    &lt;p&gt;
سلام سروش هستم يك گيك در حال يادگيري .

چند وقت پيش بود كه با چند تا وبلاگ خيلي باحال آشنا شدم و كلي از نوشته هاشون رو خوندم و واقعا نظرم نسبت به وبلاگ كاملا عوض شد و عاشق اين سيستم شدم اما تصميم گرفتم براي خودم يكي راه بندازم تا هم به علاقه ام پرداخته باشم هم اينكه ديگران از تجربياتم استفاده كنن و در آخر اينكه يه جا خوندم كه نوشتن باعث تقويت قدرت مغز ميشه و كلي مزايا ديگه كه خودتون بخونيد .

افتادم دنبالش تا بهترين راه و براي ساخت يه وبلاگ روي هاست و دامنه شخصي ام پيدا كنم و در طول مسير با كلي ابزار آشنا شدم كه هر كدوم ويژگي هاي خاص خودشون رو داشتن با مزايا و معايب منحصر خودشون و اينكه بالاخ&lt;/p&gt;
    </summary>
  </entry>
  
</feed>