<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>سروش صفری</title>

  <link href="https://imgod.ir/python//feed.xml" rel="self"/>
  <link href="https://imgod.ir/python/"/>

  <updated>2019-07-04T11:21:47+0330</updated>
  <id>https://imgod.ir/python/</id>
  
  <author>
    <name>سروش صفری</name>
  </author>
    
  <generator>Mira</generator>

  
  <entry>
    <title>اموزش پایتون - متغییر ها</title>
    <link href="https://imgod.ir/python/اموزش-پایتون-متغییر-ها/"/>
    <id>https://imgod.ir/python/اموزش-پایتون-متغییر-ها/</id>

    <published>2019-02-09T15:58:54+0330</published>
    <updated>2019-02-09T15:58:54+0330</updated>

    <content type="html"><![CDATA[<a name="more"></a>
<h1 id="متغییر_ها">متغییر ها</h1>

<p>در اولین مبحث از اموزش پایتون به مفهوم متغییر ها میپردازم .</p>

<p>یه جعبه خالی رو در نظر بگیرین که میتونین هرچیزی رو داخلش بریزین و روی جعبه یه برچسب بزنین رو روش بنویسین داخل این جعبه چی هست .</p>

<p>مثلا یه جعبه توی مقداری مداد بریزین و روی جعبه بنویسین مداد ٬ حالا هروقت به مداد ها احتیاج داشته باشین با خوندن اسم جعبه میتونین مداد ها رو پیدا کنید .</p>

<p>متغییر ها هم در برنامه نویسی به همین صورت هستند ٬ متغییر ها مکان هایی در مموری هستند ( جعبه ) که شما میتونین هر دیتایی ( مداد) که نیاز به ذخیره سازی و نگه داری از اون رو دارین رو داخل متغییر ( جعبه ) میریزین .</p>

<p>برای مثال من میخوام اسم خودمو بریزم توی یه متغییر که هرجا خواستم ازش استفاده کنم :</p>

<pre><code>my_name = "soroush safari"
</code></pre>

<p>در مثال بالا من متغییری ( جعبه ای  ) ساختم که در داخلش اسم خودمو ( مداد های خودم ) رو ذخیره و نگه داری کردم که در اینده هرجا به اسم خودم احتیاج داشتم بجای نوشتن اسم ٬ متغییری که حاوی اسم من هست رو استفاده میکنم .</p>

<p>حالا شاید بپرسین چرا باید همچین کاری کنم :</p>

<p>۱- در مثال بالا ٬ ما فقط یه اسم رو ذخیره کردیم اما فرض کنین ما میخوایم ادرس یک منطقه رو در برنامه استفاده کنیم بطور مثال :</p>

<p>تهران - میدان ازادی - خیابان استاد معین</p>

<p>خوب در اینجا اگه از متغییر استفاده نکنیم ما باید هر دفعه که نیاز به ادرس بود ٬ ادرس رو کامل بنویسیم . یه جای این کار متغییری که حاوی اطلاعات ادرس مکان مورد نظر هست رو میسازیم و در هر قسمتی که نیاز داشتیم از متغییر استفاده میکنیم :</p>

<pre><code>adress = 'تهران - میدان ازادی - خیابان استاد معین'
</code></pre>

<p>من در هر قسمت از برنامه که به ادرس احتیاج داشته باشم به برنامه میگم ادرس ( مداد ) داخل متغییر ( جعبه) که اسمش adress میباشد ریخته شده .</p>

<p>۲- فرض کنین اگه از متغییر adress در ۲۰ قسمت برنامه  استفاده کردم . حالا اگه نیاز باشه در ادرس تغییراتی ایجاد کنیم کافی است :</p>

<pre><code>adress = 'شیراز - میدان ازادی - خیابان استاد معین'
</code></pre>

<p>این کار رو انجام بدیم . من در بالا تهران رو به شیراز تغییر دادم .</p>

<p>حالا فرض کنین از متغییر استفاده نمیکردم . باید در هر ۲۰ قسمت برنامه کلمه تهران رو به شیراز تغییر میدادم .</p>]]></content>

    <summary>
    &lt;p&gt;متغییر ها

در اولین مبحث از اموزش پایتون به مفهوم متغییر ها میپردازم .

یه جعبه خالی رو در نظر بگیرین که میتونین هرچیزی رو داخلش بریزین و روی جعبه یه برچسب بزنین رو روش بنویسین داخل این جعبه چی هست .

مثلا یه جعبه توی مقداری مداد بریزین و روی جعبه بنویسین مداد ٬ حالا هروقت به مداد ها احتیاج داشته باشین با خوندن اسم جعبه میتونین مداد ها رو پیدا کنید .

متغییر ها هم در برنامه نویسی به همین صورت هستند ٬ متغییر ها مکان هایی در مموری هستند ( جعبه ) که شما میتونین هر دیتایی ( مداد) که نیاز به ذخیره سازی و نگه داری از اون رو دارین رو داخل متغییر ( جعبه ) میریزین .

برای مثال من میخوام اسم خودمو بریزم&lt;/p&gt;
    </summary>
  </entry>
  
</feed>